﻿% !TEX encoding = utf8
% !TEX program = xelatex
% !TEX root = tricks.tex

\chapter{Emacs+AucTeX}
\label{chap:emacs}

對於熟悉Emacs的用戶，用Emacs+AucTeX可以實現LaTeX的編寫、編譯、查看。
其功能比TeXWorks和WinEdt更強，
但是其使用不同於通常的MS Windows編輯程式，
所以不建議一般MS Windows用戶使用。
新手建議使用TeXWorks UTF-8編碼，XeLaTeX編譯。

Emacs+AucTeX特點為:
\begin{itemize}
\item 語法高亮顯示；
\item 預覽功能，即在編輯器內部直接顯示公式編譯結果和圖形；
\item 原始檔案和DVI結果正向和反向互查；
\item 命令、環境、符號輔助輸入；
\item 主檔案和子檔支援；
\item 公式、圖示、文獻等的索引支援；
\item 編譯功能表和快捷方式。
\end{itemize}


\section{安裝}

先安裝MS Windows用的emacs-23.1.zip文件，
只要把它釋放在合適的目錄就可以了，
比如安裝在\verb#c:\emacs#中。

然後下載安裝auctex套裝軟體。
只要把它釋放到emacs安裝目錄就可以了，
注意目錄結構是以emacs安裝目錄為根的。

在emacs的\verb#site-lisp#目錄中創建或修改\verb#site-start.el#文件，
使其中包含行
\begin{Verbatim}
;; for LaTeX Yap reverse search
(require 'gnuserv)
(gnuserv-start)
(setq gnuserv-frame (selected-frame))
(require 'tex-mik)
(require 'preview)
;; For LaTeX AucTeX mode accompanied by reftex mode.
(add-hook 'LaTeX-mode-hook 'turn-on-reftex)
(setq reftex-plug-into-AUCTeX t)


;; for selection using Ctrl-2
(global-set-key (quote [67108914]) (quote set-mark-command))

;; for Chinese environment
(set-language-environment 'Chinese-GB)
(set-keyboard-coding-system 'euc-cn)
(set-clipboard-coding-system 'euc-cn)
(set-terminal-coding-system 'euc-cn)
(set-buffer-file-coding-system 'euc-cn)
(set-selection-coding-system 'euc-cn)
(modify-coding-system-alist 'process "*" 'euc-cn)
(setq default-process-coding-system 
            '(euc-cn . euc-cn))
(setq-default pathname-coding-system 'euc-cn)

;; for global font lock mode
(global-font-lock-mode t)

;; transient mark mode
(setq transient-mark-mode t)

;; show paren mode
(show-paren-mode t)
\end{Verbatim}

這樣可以在每次啟動Emacs時提供LaTeX編輯支援。
Emacs還會生成一個\verb|C:\.emacs|檔用來保存一些用戶設置。

裝完Emacs和AucTeX後再安裝CTEX 2.8。
這樣可以省去一些麻煩。
運行CTEX中的DVI顯示程式Yap，
選“View | Options”功能表再選“Inverse search”部分，
如果其中Program有可選項“Gnu Emacs (Single instance)”，
則選中這一項。
這時對應的Command欄應顯示
\begin{Verbatim}
    "C:\emacs\bin\gnuclientw.exe" -F +%l "%f"
\end{Verbatim}
這樣可以實現用Emacs+AucTeX編譯的DVI可以正反向位置對應的功能。
如果Yap反查設置的對話方塊中不能出現Emacs的選項，
可以增加新命令，在Command欄中輸入以上命令，當然要寫對路徑。


\section{Emacs的基本編輯功能}

在Emacs中用“Ctrl-x d”(按住Ctrl鍵按x鍵，放開Ctrl後按d鍵，
此操作可簡寫為“C-x d”)
可以輸入一個目錄回車然後在視窗中管理這個目錄，
比如游標在某檔案名上回車可以打開這個檔。
命令“Ctrl-x Ctrl-f”可以打開一個舊檔或建立一個新檔。


Emacs的編輯很有特點，
表\ref{tab:emacs-keys}列出了常用快速鍵。
注意用“C-x”表示按住Ctrl鍵再按x鍵，
用“M-x”表示按住Alt鍵再按x鍵。
Emacs視窗最下面狀態行下的地方叫做mini-buffer，
經常利用這裡輸入一些命令參數，
如果要取消可以用“Ctrl-g”複合鍵。

\begin{table}
\centering
\caption{游標移動及刪除\label{tab:emacs-keys}}
\begin{tabular}[t]{|llll|}
\hline\hline
  操作  &  游標鍵  &  複合鍵  & 說明 \\
\hline
  右    &  右      &  C-f     & \textbf{f}orward  \\
  左    &  左      &  C-b     & \textbf{b}ackward \\
  下    &  下      &  C-n     & \textbf{n}ext     \\
  上    &  上      &  C-p     & \textbf{p}revious \\
  行首  &  Home    &  C-a     &                   \\
  行尾  &  End     &  C-e     & \textbf{e}nd     \\
  下頁  &  PageDown & C-v     & \\
  上頁  &  PageUp  &  M-v     & \\
  文首  &  Ctrl-Home & M-$<$    &  \\
  文尾  &  Ctrl-End & M-$>$     & \\
  本行居中 & 無    &  C-l     & \\
  刪除當前字元 & Delete & C-d & \\
  刪除前一字元 & Backspace & 無 & \\
  從游標位置刪除到行尾 & 無 & C-k &  \textbf{k}ill  \\
  取消剛才的刪除 & 無 & C-y & \textbf{y}ank  \\
  粘貼以前的刪除 & 無 & M-y 若干次 & \\
  恢復           & 無 & C-x u &  \textbf{u}ndo \\
\hline
\hline
\end{tabular}
\end{table}

注意“M-$<$”可能需要同時按住Alt和Shift鍵

複製、粘貼：
在Emacs中選中一塊文本，
可以用滑鼠拖動，
也可以按“Ctrl-2”複合鍵標記開始，
把游標移動到另一位置標記結尾(標記的文本可能不加亮顯示，
可在Options菜單中打開Active Region Highlighting，
這樣在開始標記後可以加亮顯示)
注意開始標記的命令本來是“Ctrl-@”，
但是那樣需要同時按Ctrl和Shift，
所以我們在\verb|site-start.el|檔中增加一行
\begin{Verbatim}
(global-set-key (quote [67108914]) (quote set-mark-command))
\end{Verbatim}
就可以定義使用Ctrl-2來開始標記。
標記後，
可以用“Ctrl-w”命令剪切或用“Alt-w”命令複製，
用“Ctrl-y”命令粘貼。
用``Ctrl-x Ctrl-x''可以切換標記區的頭尾。

在Emacs中保存了最近的若干次複製或剪切內容，
先用“Ctrl-y”粘貼後可以用“Alt-y”替換成以前的內容。
Emacs中還記住了最近幾次開始標記的地點，
可以用“Ctrl-u Ctrl-2”命令返回到以前的標記點。

Emacs是一個多視窗程式，可以同時編輯多個檔。
Emacs中的一個子視窗叫做一個buffer(緩衝區)。
狀態行中顯示了檔案名，
用滑鼠左鍵或按右鍵檔案名可以切換要編輯的檔。

\section{用Emacs+AucTex進行LaTeX編輯編譯}
\label{sec:auctex}

如果打開或新建的檔案名以“.tex”結尾則自動進入LaTeX編輯狀態。
增加了功能表Preview、LaTeX和Command，Preview功能表控制在Emacs內部的預覽。
LaTeX功能表是輔助編輯命令，
比如輸入環境、命令、命令自動完成、查看編譯錯誤等，
Command命令用於編譯、流覽、轉換(PS, PDF)等。

打開LaTeX檔後，如果要編譯為DVI並可反查，
不要選Command功能表中的“TeXing Options”的“PDF Mode”，
選中Command功能表中的“TeXing Options”的“Source Specials”，
用圖示欄的Run LaTeX命令編譯。
如果有錯誤可以用“\verb#C-c `#”鍵組合查看。
用圖示欄的Run Viewer命令可以打開MikTeX中的Yap程式對DVI進行流覽。
Yap中當前編輯位置用一個小圈顯示出來。
在DVI中移動到某一位置然後按兩下可以返回到Emacs中原始檔案的對應位置。

如果要編譯為PDF，則應該選中Command功能表中的“TeXing Options”的“PDF Mode”，
然後用圖示欄的Run LaTeX命令編譯為PDF，
用圖示欄的Run Viewer命令查看編譯的PDF。

在Emacs中用“Preview---Generate previews for document”可以為整個文章
打開預覽。用“Remov previews ...”關閉預覽。
可以預覽選定部分、所在環境等。

\subsection{輸入輔助}
  \begin{itemize}
  \item ``\verb#C-c C-m#''可以輸入LaTeX命令(macro)。
    在輸入時可以用TAB鍵完成剩餘部分。 
  \item ``\verb#C-c C-e#''
    可以輸入LaTeX環境，在輸入過程中還提示需要的選項。 
  \item ``\verb#C-c C-s#''可以輸入章節命令。 
  \item ``\verb|M-RETURN|''可以輸入列表環境的下一item。
  \item ``\verb#C-c C-f C-b#''產生\verb#\textbf{}#。
  \item ``\verb#C-c C-f C-e#''產生\verb#\emph{}#。
  \item ``\verb#C-c C-f C-t#''產生\verb#\texttt{}#。
  \item ``\verb#C-c {#''產生一對大括弧。 
  \item ``\verb#C-c ]#''關閉當前環境。
  \item ``\verb|C-c C-q C-r|''排列當前region的格式(indent)。
    ``\verb|C-c C-q C-e|''排列當前環境。
  \end{itemize}

\subsection{注釋}
  用``\verb#C-c ;#''可以注釋當前選定區域， 
  用``\verb#C-u - C-c ;#''可以取消當前區域的注釋。
    
\subsection{數學符號輸入輔助}
  ``\verb#C-c ~#''進入數學符號輔助輸入狀態， 
  出現Math功能表可以輸入常見數學符號，
  也可以以\verb#`#為首碼加上一個單鍵輸入數學符號。
  各希臘字母都可以用\verb#`#加字母鍵輸入。
  其他數學符號對應關係如下：

  \begin{tabular}[t]{llllll}
    \verb#`<# $\rightarrow \leq$    &   \verb#`># $\rightarrow \geq$ 
    & \verb#`I# $\rightarrow \infty$  &   \verb#`A# $\rightarrow \forall$
    & \verb#`E# $\rightarrow \exists$ &   \verb#`i# $\rightarrow \in$   \\
    \verb#`*# $\rightarrow \times$  &   \verb#`.# $\rightarrow \cdot$
    & \verb#`{# $\rightarrow \subset$ &   \verb#`}# $\rightarrow \supset$
    & \verb#`[# $\rightarrow \subseteq$ & \verb#`]# $\rightarrow \supseteq$ \\
    \verb#`0# $\rightarrow \emptyset$ & \verb#`+# $\rightarrow \cap$
    & \verb#`C-e# $\rightarrow \exp$  &   
    \multicolumn{3}{l}{\texttt{`c} 字母鍵 $\rightarrow$ 花體字母}  
  \end{tabular}
  
\subsection{大文件輔助}
  Auc\TeX$+$Emacs對分成幾部分的LaTeX原始檔案支援很好，
  可以把檔頭尾作為一個檔，如mypap.tex，
  而其中的內容作為若干個檔，如mypap1-inc.tex， mypap2-inc.tex等。
  在主文件(master file) mypap.tex中內容的位置寫命令
  \verb|\include{mypap1-inc}|等可以包含入實際內容。
  一定注意\verb|\include|命令裡面的檔案名要省略.tex尾碼。
  
  AucTeX的好處在於：
  \begin{itemize}
  \item 即使內容處於不同檔中，編譯查錯仍可自動找到錯誤位置。
  \item Yap的DVI反向查找可以正確找到子檔中相應位置。
  \item 用“C-c C-c”命令編譯時即使當前文件是子文件實際編譯的仍是主文件。
    這有可能需要自己在子檔末尾的地方加上類似如下的注釋：
\begin{Verbatim}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "mypap"
%%% End: 
\end{Verbatim}
  \end{itemize}



\section{用reftex作引用}

Emacs對.tex檔可以自動啟用reftex支援，
reftex用來幫助查看文章的章節結果和輔助
管理引用，如公式、圖、表等。
如果編輯
在編輯.tex檔時，按\verb|C-=|可以顯示當前的
目錄結構，把游標移動到目錄中任一位置可以移動到
原始檔案中該章節位置。在目錄buffer中用l命令可以顯示
當前定義的引用，r命令可以重新掃描目錄結構。
在原始檔案中用\verb|C-)|
可以提示輸入引用(\verb|\ref{...}|)，
選e可以提示公式的引用，在目錄中選取一個引用，
選哪個公式的引用時該公式的來源程式會顯示在狀態行。




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\iffalse

\fi
